\renewcommand{\theoppgave}{\arabic{oppgave}}

\chapter*{Øving 6 -- Uke 39}

\begin{oppgave} Finn alle heltallsløsningene til ligningen \[ -371x + 28y = 119. \]
\end{oppgave}

\begin{oppgave} For et hvilket som helst naturlig tall $r$, la $u_{r}$ betegne det $r$-te Fibonaccitallet. Finn $\sfd{u_{2793},u_{462}}$. \end{oppgave}

\begin{oppgave} Hvilke av de følgende er sanne? %
%
\begin{itemize} 

\item[(1)] $123 \equiv 155 \pmod{4}$? 

\item[(2)] $-5 \equiv 18 \pmod{7}$?

\item[(3)] $36 \equiv -8 \pmod{11}$? 

\end{itemize} %
%
Begrunn svarene dine.

\end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vis at $53 \equiv 14 \pmod{39}$ og at $196 \equiv 1 \pmod{39}$. Deduser at \[ 53^{2} \equiv 1 \pmod{39}. \]

\item[(2)] Vis at $103 \equiv -14 \pmod{39}$. Deduser fra dette og kongruensen $196 \equiv 1 \pmod{39}$ at $103^{2} \equiv 1 \pmod{39}$. 

\item[(3)] Benytt (1) og (2) for å vise at \[ 53^{103} + 103^{53} \] er delelig med $39$.

\end{itemize}   
 
\end{oppgave}

\begin{oppgave} Gjør følgende. % 
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vis at $32 \equiv 5 \pmod{27}$.

\item[(2)] La $t$ være et naturlig tall. Benytt (1) for å vise at \[ 2^{5t+1} + 5^{t+2} \] er delelig med $27$. {\em Tips}: Observer at $2^{5t} = 32^{t}$.     

\end{itemize}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} La $x$ være et naturlig tall. Anta at det er et heltall $n$ slik at $n \geq 0$ og \[ x = x_{n} \cdot 10^{n} + x_{n-1} \cdot 10^{n-1} + \cdots + x_{2} \cdot 10^{2} + x_{1} \cdot 10^{1} + x_{0} \cdot 10 ^{0}, \] hvor, for hvert heltall $i$ slik at $0 \leq i \leq n$, er $x_{i}$ et heltall slik at $x_{i} \geq 0$. Gjør følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vis at $10 \equiv 4 \pmod{6}$.

\item[(2)] La $i$ være et naturlig tall. Vis at $10^{i} \equiv 4 \pmod{6}$. {\em Tips}: Benytt (1) og induksjon.

\item[(3)] Benytt (2) for å vise at $x$ er delelig med $6$ hvis og bare hvis summen \[ x_{0} + 4x_{1} + 4 x_{2} + \dots + 4x_{n-1} +  4x_{n} \] er delelig med $6$. 

\item[(4)] Er $1321473$ delelig med $6$? Benytt (3) i løpet av svaret ditt.

\end{itemize}

\end{oppgave}
